<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Ian Hulskamp</title>
<link>https://ihulsk.github.io/blog.html</link>
<atom:link href="https://ihulsk.github.io/blog.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.3.340</generator>
<lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2023 23:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Datos, Información y Conocimiento</title>
  <dc:creator>Ian Hulskamp</dc:creator>
  <link>https://ihulsk.github.io/posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="justified">
<p>Datos, información y conocimiento son tres conceptos diferentes que muchas veces se utilizan indistintamente. Pero si indagamos en sus interdependencias podemos establecer definiciones más claras. Partamos de la idea de <strong>conocimiento</strong>.</p>
</div>
<section id="qué-es-el-conocimiento" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="qué-es-el-conocimiento">¿Qué es el conocimiento?</h2>
<div class="justified">
<p>Conceptualizar el conocimiento es, sin lugar a dudas, una tarea compleja. No voy a entrar en definiciones de diccionario u orígenes históricos, pero cualquiera puede comprobar que el análisis del conocimiento viene de larga data. Para mi, es particularmente útil concebir el conocimiento en una relación jerárquica con los datos y la información <span class="citation" data-cites="alavi2001">(Alavi and Leidner 2001)</span>.</p>
<p>La relación jerárquica es la siguiente: el conocimiento es la capacidad que tiene un <strong>agente</strong> de procesar datos como información valiosa <span class="citation" data-cites="alavi2001 boisot1998 boisot2004">(Alavi and Leidner 2001; Boisot 1998; Boisot and Canals 2004)</span> . La siguiente figura representa esta relación de dos maneras análogas y complementarias. El esquema A muestra al agente y al ambiente como entidades separadas, lo que permite incluir el accionar del agente sobre el ambiente. Por otra parte, el esquema B ilustra mejor al agente inmerso y siendo parte del ambiente, aunque no permite observar impacto en el mismo. Prosigamos a analizar cada componente.</p>
</div>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://ihulsk.github.io/posts/20231111-dataInformationKnowledge/DataInformationKnowledge.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">Representación de un agente y su ambiente en términos de datos, información y conocimiento. Adaptado de Boisot <span class="citation" data-cites="boisot1998">(1998)</span> y Boisot y Canals <span class="citation" data-cites="boisot2004">(2004)</span>.</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="justified">
<p>Los <strong>datos</strong> son el todo. Tanto el agente como el ambiente, son, y están sujetos a, datos. Boisot y Canals <span class="citation" data-cites="boisot2004">(2004)</span> los definen como estados discernibles de la realidad. Desde el punto de vista de un agente individual, quien tiene la capacidad de organizar datos de manera informativa, los datos representan el input. Es decir, todo aquello que acontece o existe para el agente.</p>
<p>La <strong>información</strong> es lo que se obtiene a partir de organizar datos y asociarlos de cierta forma para que tengan “sentido” o cumplan un propósito. Más allá de su impacto en la interpretación singular de un agente, la información adquiere particular relevancia en su transmisión. Por eso, cuando hablamos de información suele involucrase la comunicación<sup>1</sup>. Sin adentraremos en esos temas, podemos considerar la información como un forma de organizar datos que, habiendo un agente capaz de interpretarla, permite transmitir e decodificar un mensaje.</p>
<p>Esta relación entre datos e información nos posibilita finalmente a definir el <strong>conocimiento</strong> como la capacidad que tiene un agente de interpretar, poseer, transformar, utilizar, o compartir información. En su forma más abstracta, un agente es básicamente cualquier sistema que produzca información y adapte sus expectativas/comportamiento en base a ello. En definiciones más restrictivas podríamos contemplar como agentes únicamente como sistemas “vivos”, plantas, animales, humanos, o “sociales”, gregarios.</p>
<p>Lo interesante del conocimiento, al ser una capacidad, es su evolución en el tiempo. En el proceso de aprendizaje, ya sea por repetición o por novedad, un agente modifica su capacidad o actualiza su conocimiento. Compartir y co-producir conocimiento en la interacción con otros implica además la necesidad de codificarlo y explicarlo para que se entienda. De esta forma el conocimiento también puede tomar forma de activo o “asset” <span class="citation" data-cites="boisot1998">(Boisot 1998)</span> y, al igual que la información, exceder los límites de agentes individuales.</p>
</div>



</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-alavi2001" class="csl-entry">
Alavi, Maryam, and Dorothy E. Leidner. 2001. <span>“Review: Knowledge Management and Knowledge Management Systems: Conceptual Foundations and Research Issues.”</span> <em>MIS Quarterly</em> 25 (1): 107–36. <a href="https://doi.org/10.2307/3250961">https://doi.org/10.2307/3250961</a>.
</div>
<div id="ref-boisot1998" class="csl-entry">
Boisot, Max. 1998. <em>Knowledge Assets: Securing Competitive Advantage in the Information Economy</em>. OUP Oxford.
</div>
<div id="ref-boisot2004" class="csl-entry">
Boisot, Max, and Agustí Canals. 2004. <span>“Data, Information and Knowledge: Have We Got It Right?”</span> <em>Journal of Evolutionary Economics</em> 14 (1): 43–67. <a href="https://doi.org/10.1007/s00191-003-0181-9">https://doi.org/10.1007/s00191-003-0181-9</a>.
</div>
<div id="ref-shannon1949" class="csl-entry">
Shannon, Claude E., and Warren Weaver. 1949. <span>“A Mathematical Model of Communication.”</span> <em>Urbana, IL: University of Illinois Press</em> 11.
</div>
</div></section><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><div class="justified">
<p>Aquí el disruptivo trabajo de Shannon <span class="citation" data-cites="shannon1949">(Shannon and Weaver 1949)</span> y su posterior evolución en una teoría de la información amerita una pequeña disgreción por su relevancia cultural. Los desarrollos tecnológicos a partir del trabajo de Shannon, como la creación del transistor, revolucionaron como nunca la producción de conocimiento.</p>
</div>
↩︎</li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{hulskamp2023,
  author = {Hulskamp, Ian},
  title = {Datos, {Información} y {Conocimiento}},
  date = {2023-12-02},
  url = {https://ihulsk.github.io/posts/posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.qmd/},
  langid = {en}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-hulskamp2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Hulskamp, Ian. 2023. <span>“Datos, Información y Conocimiento.”</span>
December 2, 2023. <a href="https://ihulsk.github.io/posts/posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.qmd/">https://ihulsk.github.io/posts/posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.qmd/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Theory</category>
  <category>Data</category>
  <category>Information</category>
  <category>Knowledge</category>
  <guid>https://ihulsk.github.io/posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://ihulsk.github.io/posts/20231111-dataInformationKnowledge/dataInfoK.png" medium="image" type="image/png" height="141" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>El I-Space ‘Framework’</title>
  <dc:creator>Ian Hulskamp</dc:creator>
  <link>https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="justified">
<p>Un pilar fundamental sobre el que se sostiene mi cosmovisión es el esquema conceptual <em>I-Space</em> <span class="citation" data-cites="boisot1998">(Boisot 1998)</span>. Es muy complejo y los invito a explorarlo de primera mano porque el autor aborda la complejidad socio-económicos en términos <a href="../../posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html"><strong>informacionales</strong></a> como nadie. Su análisis de la economía del conocimiento y su explicación del cambio tecnológico son excelentes. Lamentablemente es un autor prácticamente desconocido en la literatura económica.</p>
<p>Yo sólo voy a introducir algunos de sus elementos básicos. Su marco teórico se llama <strong>I-Space o Information Space</strong>, justamente porque permite representar flujos y activos de información en un espacio de tres dimensiones. Estas tres dimensiones son los grados de <strong>codificación</strong>, <strong>abstracción</strong> y <strong>difusión</strong>. Al ser <strong>evaluadas en grados</strong>, al interior de cada dimensión la información se representa en términos relativos.</p>
</div>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/ispace.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">Representación del I-Space (adaptado de Boisot 1995 y Boisot et al., 2011)</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="justified">
<p>La <strong>codificación</strong> representa la <strong>división en categorías</strong>, como conceptualizar ideas o guardar cosas en lugares específicos (ej. ordenar tu ropa en cajones según su tipo). Boisot <span class="citation" data-cites="boisot1998">(1998, 42–47)</span> lo define como el costo de procesamiento de datos que implica distinguir y categorizar cosas o hechos. Lógicamente, codificar es más difícil cuando la cantidad de datos a procesar es mayor. Es decir, cuantas más cosas se tengan en cuenta, más difícil se hace clasificar algo. Una buena manera de entenderlo para mi es pensar en clasificaciones diferentes para una misma cosa, como los indicadores de pobreza. Es más fácil definir un hogar como pobre mediante una sola variable (<a href="https://www.oecd.org/espanol/estadisticas/indice-pobreza.htm"><strong>umbral de ingresos</strong></a>) que mediante varias (<a href="https://repositorio.cepal.org/handle/11362/16433"><strong>pobreza multidimensional</strong></a>).</p>
<p>La <strong>abstracción</strong> refiere justamente al <strong>número de categorías necesarias para clasificar algo</strong>. Clasificaciones basadas en menos categorías son más abstractas que aquellas que requieran de una cantidad mayor. Volviendo al ejemplo anterior, etiquetar un hogar como pobre en base a ingresos se puede considerar más abstracto que hacerlo mediante criterios múltiples<sup>1</sup>. En términos de Boisot <span class="citation" data-cites="boisot1998">(Boisot 1998, ibid)</span>, la abstracción permite ahorros adicionales en los costos de procesamiento de información ya que genera asociaciones entre categorías (ingreso-pobreza).</p>
<p>Por último aparece la <strong>difusión</strong>, que retrata el <strong>acceso a la información</strong> dentro de una determinada población. La difusión entendida de esta manera depende de varios factores. En parte, está influenciada por los grados de abstracción y codificación, ya que clasificaciones más abstractas reducen el costo de transmitir de información. Continuando nuestro ejemplo de asociar pobreza con ingresos, si ambos indicadores fuesen igual de eficaces en representar la pobreza, sería más fácil difundir la clasificación de un hogar pobre según sus ingresos que ir a revisar las condiciones materiales concretas que tiene para determinar si es pobre o no ). Otros factores factores decisivos en el grado de difusión son las tecnologías de comunicación y los <em>codebooks</em> o marcos interpretativos, ya que afectan la facilidad con la cual podemos transmitir información y desarrollar la capacidad de interpretarla correctamente.</p>
<p>Utilizar estas tres dimensiones nos permite <strong>representar espacialmente</strong>, y en términos relativos, <strong>cualquier tipo de información</strong>. Siguiendo con nuestra comparación de indicadores de pobreza, podríamos representarlos de la siguiente manera en el I-Space:</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><img src="https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/povertyIndex.png" class="img-fluid figure-img"></p>
<figcaption class="figure-caption">Representación del indices de pobreza en <em>I-Space</em> (adaptado de Boisot <span class="citation" data-cites="boisot1995">(1995)</span> y Boisot et al., <span class="citation" data-cites="boisot2011">(2011)</span>). ING refiere a indices de pobreza basados en umbrales de ingresos y MUL a aquellos de carácter multidimensional.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Vemos el indicador por ingresos (ING) más abajo, a la izquierda y al fondo de la figura. En cambio, el indicador multidimensional (MUL) ofrece una alternativa informacional menos abstracta y difundida pero más codificada, ubicándose por tanto en zonas más elevadas y hacia adelante. Así como, de forma ilustrativa, podemos comparar indicadores de pobreza, el I-Space nos permite ilustrar y comparar todo tipo de objetos informacionales.</p>
<p>A su vez, la comparación y el análisis de estos objetos puede permite pensar, por ejemplo, alternativas estratégicas de comunicación o acción. Para mi es particularmente interesante el uso de I-Space en entornos sociales, ya que permite representar agentes, su conocimiento, su aprendizaje y la evolución de su comportamiento.</p>
<p>Pero para ello, además del I-Space, es necesario: 1) <a href="../../posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html">demarcar información de datos y conocimiento</a>; 2) incorporar otros conceptos de Boisot relacionado al conocimiento en entornos sociales.</p>
</div>





<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-boisot1995" class="csl-entry">
Boisot, Max. 1995. <em>Information Space: A Framework for Learning in Organizations, Institutions and Culture</em>. Routledge.
</div>
<div id="ref-boisot1998" class="csl-entry">
———. 1998. <em>Knowledge Assets: Securing Competitive Advantage in the Information Economy</em>. OUP Oxford.
</div>
<div id="ref-boisot2011" class="csl-entry">
Boisot, Max, Markus Nordberg, Saïd Yami, and Bertrand Nicquevert. 2011. <em>Collisions and Collaboration: The Organization of Learning in the ATLAS Experiment at the LHC</em>. OUP Oxford.
</div>
</div></section><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><div class="justified">
<p>Utilizo el condicional aquí porque es fundamental considerar también la eficacia que las categorías tienen para representar aquello que dicen representar. Más allá de la idea de pobreza que tengamos, una persona con infinitas propiedades y ahorros pero con cero ingresos no pertenece al universo de los pobres. Por otro lado, sí podemos asociar una persona que cumplen con <a href="https://repositorio.cepal.org/handle/11362/16433">los criterios de pobreza multidimencional</a>, como tener acceso a agua potable o electricidad.</p>
</div>
↩︎</li>
</ol>
</section><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{hulskamp2023,
  author = {Hulskamp, Ian},
  title = {El {I-Space} “{Framework}”},
  date = {2023-10-28},
  url = {https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/},
  langid = {en}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-hulskamp2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Hulskamp, Ian. 2023. <span>“El I-Space <span>‘Framework’</span>.”</span>
October 28, 2023. <a href="https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/">https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Theory</category>
  <category>Ispace</category>
  <guid>https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://ihulsk.github.io/posts/20231027-ispaceBasics/ispace-blog.png" medium="image" type="image/png" height="144" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Mis principios cosmológicos</title>
  <dc:creator>Ian Hulskamp</dc:creator>
  <link>https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<!-- Por su complejidad, el análisis de las colaboraciones academia-industria me ha llevado a la necesidad de codificar mi propia cosmovisión. La misma está marcada por todo lo que he vivido a lo largo mi propia experiencia personal, al igual que la de cada individuo. Pero -->
<div class="justified">
<p>En los últimos años, gracias a tener que enfrentarme con el desgastante proceso de escribir una tesis doctoral, he podido darle bastante forma a mi manera de pensar e interpretar los fenómenos.</p>
<p>Después de tanto explorar ideas relativas a la producción del conocimiento, me siento en la necesidad de establecer de manera explícita algunos rasgos de mi siempre cambiante base cosmológica. Van entonces cinco aspectos bien generales que te acercaran un poco a mi manera de pensar:</p>
<ol type="1">
<li><p>Interpreto los procesos físicos no solo en términos materiales sino también informacionales. Concibo la infinidad del universo como flujos constantes de datos e información. La teoría de información de Shannon, la mecánica estádistica, y la idea de entropía me parecen facinantes.</p></li>
<li><p>Abrazo la complejidad y la emergencia. Considero que los procesos que acontecen son necesariamente inciertos, aunque también influenciables.</p></li>
<li><p>A consecuencia de lo influenciable, adhiero al pragmatismo en su deseo y continua búsqueda de transformación.</p></li>
<li><p>Creo que la educación y la colaboración son el mejor camino para desarrollar capacidades de transformación en entornos sociales.</p></li>
<li><p>Las capacidades de transformación son un elemento transcendental para la producción social de conocimiento. Mediante el aprendizaje es posible replicar, distribuir, transformar y utilizar información de manera eficiente.</p></li>
</ol>
<p>Estos 5 principios, que combinan diversos aspectos cosmológicos, ontológicos y epistemológicos, hacen que mi interpretación del mundo sea de cierta manera. La idea de “<a href="../../posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html">conocimiento</a>” ocupa un lugar central, ya que funciona como eje conceptual que atraviesa e inter-conecta mis principios. Dos aspectos relacionados mi interpretación del conocimiento quiero traer a colación: además de la relación entre <a href="../../posts/20231111-dataInformationKnowledge/index.html">datos, información, y conocimiento</a>, la <a href="../../posts/20231027-ispaceBasics/index.html">representación del conocimiento como activo y flujo en un espacio de tres dimensiones</a>.</p>
</div>



<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{hulskamp2023,
  author = {Hulskamp, Ian},
  title = {Mis Principios Cosmológicos},
  date = {2023-10-27},
  url = {https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/index.qmd},
  langid = {en}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-hulskamp2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Hulskamp, Ian. 2023. <span>“Mis Principios Cosmológicos.”</span> October
27, 2023. <a href="https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/index.qmd">https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/index.qmd</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Theory</category>
  <category>Framework</category>
  <guid>https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://ihulsk.github.io/posts/20231028-cosmologicalPrinciples/cosmology.png" medium="image" type="image/png" height="141" width="144"/>
</item>
</channel>
</rss>
